---
title: Концепция :meta эндпоинтов
---

**Задача**: В Административной панели требуется, чтобы администратор мог табличные списки гибко настраивать, выводить только интересующие столбцы, фильтры, менять сортировку. При этом добавление новых полей в сущность не должно требовать доработок табличного списка на фронте.

Для решения этой задачи реализуется следующее:
1. На каждый табличный список бэк предоставляет эндпоинт `:meta`, который отдаёт информацию о каждом поле сущности, с детализацией как по этому полю фильтровать, доступна ли сортировка и т.д.
1. Фронт использует эту мета-информацию о сущности, чтобы построить страницу. Для получения самих данных необходимо использовать эндпоинт `:search`

Таким образом можно настроить редактирование пользователем выводимых полей, а при добавлении нового поля, оно просто дополнительно регистрируется в `:meta`

## Структура ответа эндпоинта `:meta`

```json5
{
  "data": {
    "fields": [ // Массив с описанием полей сущности
      {
        "code": "id", // Символьный код поля
        "name": "ID", // Название поля
        "list": true, // Доступно ли поле для вывода в таблицу
        "type": "string", // Тип поля. Список актуальных доступных значений смотрите в документации админки, FieldTypeEnum
        "enum_info": { // Заполняется, если поле типа `enum`. Доступно 2 варианта, либо статический список перечислений, либо догрузка списка через отдельный эндпоинт
          "endpoint": "string", // Заполняется для динамических перечислений, тут будет относительный путь до эндпоинта от корня сервиса
          "values": [ // Заполняется для статических перечислений
            {
              "id": "int/string/...",
              "title": "string"
            }
          ]
        },
        "sort": true, // Доступно ли поле для сортировки
        "sort_key": "id", // Заполняется, если доступна сортировка. Этот ключ необходимо передавать в :search метод для сортировки по данному полю
        "filter": "default", // Тип фильтра по данному полю. Список актуальных доступных значений смотрите в документации админки, FieldFilterTypeEnum
        "filter_range_key_from": "id_from", // Если тип фильтра по диапазону - ключ, под которым необходимо передавать в :search значение ОТ
        "filter_range_key_to": "id_to", // Если тип фильтра по диапазону - ключ, под которым необходимо передавать в :search значение ДО
        "filter_key": "id" // Если фильтр обычный - ключ, под которым необходимо передавать в :search значение
      }
    ],
    "detail_link": "number", // Код поля, которое нужно использовать для вывода ссылки на детальную страницу. Такое поле пользователь не может скрыть
    "default_sort": "id", // Код поля, по которому необходимо проводить сортировку по-умолчанию
    "default_list": [ // Коды полей, которые по-умолчанию выводятся в таблицу
      "id",
      "created_at"
    ],
    "default_filter": [ // Коды полей, которые по-умолчанию выводятся в фильтр
      "id",
      "created_at"
    ]
  }
}
```

### Эндпоинт для перечислений

Обычно структура этого эндпоинта одинаковая:
- Фильтрация по 2 полям: id (для получения значений по id, например для вывода значения в таблицу) или query (для автодополнения, при введении в фильтр).
- Массив объектов в ответе, каждый объект содержит id (int/string/...) + title (string)

## Реализация на бэке

Со стороны бэкенда подготовлены хелперы для формирования списка полей:
1. `new \App\Http\ApiV1\Support\Resources\ModelMetaResource([...])` - ресурс для формирования ответа
1. `\App\Domain\Common\Data\Meta\Field::{type}()` - получение объекта для поля нужного типа
1. `\App\Domain\Common\Data\Meta\Fields\AbstractField` - базовый класс для работы описанием поля, содержит методы для конфигурации описания
1. `\App\Domain\Common\Data\Meta\Enum\AbstractEnumInfo` - базовый класс для заполнения информации о Enum. Либо указываем name эндпоинта, либо загружаем статическое перечисление

В итоге стандартный `:meta` эндпоинт выглядит примерно так:
```php
public function propertiesMeta(AsyncLoadAction $action, PropertyTypeEnumInfo $types): ModelMetaResource
{
    $action->execute([$types]);

    return new ModelMetaResource([
        Field::id()->listDefault()->filterDefault()->detailLink(),
        Field::text('name', 'Рабочее название')->listDefault()->filterDefault()->resetSort(),
        Field::text('display_name', 'Публичное название')->listDefault()->filterDefault()->resetSort(),
        Field::text('code', 'Код')->listDefault()->filterDefault()->resetSort(),
        Field::enum('type', 'Тип данных', $types)->listDefault()->filterDefault()->resetSort(),
        Field::boolean('is_active', 'Активный')->listDefault()->filterDefault()->resetSort(),
        Field::boolean('is_public', 'Выводить на витрине')->listDefault()->filterDefault()->resetSort(),
        Field::boolean('is_required', 'Обязательность')->listDefault()->filterDefault()->resetSort(),
        Field::boolean('is_gluing', 'Параметр склеивания')->listDefault()->filterDefault()->resetSort(),
        Field::datetime('created_at', 'Дата создания')->listDefault()->filterDefault(),
        Field::datetime('updated_at', 'Дата обновления')->listDefault()->filterDefault(),
        Field::boolean('is_filterable', 'Фильтр на витрине')->resetSort(),
        Field::boolean('is_multiple', 'Множественный')->resetSort(),
        Field::boolean('has_directory', 'Справочник')->resetSort(),
    ]);
}
```